---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: RefCell<T>
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 15.5 `RefCell<T>` и шаблон внутренней изменяемости
categories: 15.4 RefCell<T>
tags:
- rust
---



*Внутренняя изменяемость* - это шаблон проектирования в Rust, позволяющий изменять данные даже если ссылки на эти данные неизменяемые. Обычно этого нельзя делать из-за правил владения. Для изменения данных, данный шаблон использует `unsafe` (небезопасный) код внутри структур данных, чтобы обойти обычные правила заимствования и изменяемости в Rust. Мы подробнее поговорим о небезопасном коде в Главе 19. Можно использовать типы, которые используют шаблон внутренней изменяемости, когда мы можем обеспечить соблюдение правил заимствования во время выполнения, даже если не возможно этого гарантировать при компиляции. Использованный `unsafe` небезопасный код помещается в безопасный API, а внешний тип остаётся неизменным.

Давайте изучим данную концепцию с помощью типа данных `RefCell<T>`, который реализует этот шаблон.

### Применение правил заимствования во время выполнения с помощью `RefCell<T>`

В отличие от `Rc<T>` тип `RefCell<T>` предоставляет единоличное владение данными, которые он содержит. В чем же отличие типа `RefCell<T>` от `Box<T>`? Давайте вспомним правила заимствования из Главы 4:

- В любой момент времени у вас может быть *либо* (но не обе) одна изменяемая ссылка, либо любое количество неизменяемых ссылок.
- Ссылки всегда должны быть действительными.

С помощью ссылок и типа `Box<T>` инварианты правил заимствования применяются на этапе компиляции. С помощью `RefCell<T>` они применяются *во время работы программы*. Если вы нарушите эти правила, работая с ссылками, то будет ошибка компиляции. Если вы работаете с `RefCell<T>` и нарушите эти правила, то программа вызовет панику и завершится.

Преимущества проверки правил заимствования во время компиляции состоят в том, что ошибки будут обнаруживаться быстрее в процессе разработки и это не влияет на производительность во время выполнения программы, поскольку весь анализ выполняется заранее. По этим причинам проверка правил заимствования во время компиляции является лучшим выбором в большинстве случаев, именно поэтому она используется в Rust по умолчанию.

С другой стороны, преимущества проверки правил заимствования во время выполнения программы состоят в том, будут разрешены определённые сценарии безопасные c точки зрения работы с памятью, которые запрещены проверками во время компиляции. Статический анализ, как и компилятор Rust, по своей сути консервативен. Некоторые свойства кода невозможно обнаружить с помощью анализа кода: наиболее известным примером является проблема остановки, которая выходит за рамки этой книги, но представляет собой интересную тему для исследования.

Поскольку некоторый анализ невозможен, то если компилятор Rust не может быть уверен, что код соответствует правилам владения, он может отклонить корректную программу; таким образом он является консервативным. Если Rust принял некорректную программу, то пользователи не смогут доверять гарантиям, которые даёт Rust. Однако, если Rust отклонит корректную программу, то программист будет испытывать неудобства, но ничего катастрофического не произойдёт. Тип `RefCell<T>` полезен, когда вы уверены, что ваш код соответствует правилам заимствования, но компилятор не может понять и гарантировать этого.

Подобно типу `Rc<T>`, тип `RefCell<T>` предназначен только для использования в одно поточных сценариях и выдаст ошибку времени компиляции, если вы попытаетесь использовать его в много поточном контексте. Мы поговорим о том, как получить функциональность `RefCell<T>` во много поточной программе в главе 16.

Вот список причин выбора типов `Box<T>`, `Rc<T>` или `RefCell<T>`:

- Тип `Rc<T>` разрешает множественное владение одними и теми же данными; типы `Box<T>` и `RefCell<T>` разрешают иметь единственных владельцев.
- Тип `Box<T>` разрешает неизменяемые или изменяемые владения, проверенные при компиляции; тип `Rc<T>` разрешает только неизменяемые владения, проверенные при компиляции; тип `RefCell<T>` разрешает неизменяемые или изменяемые владения, проверенные во время выполнения.
- Поскольку `RefCell<T>` разрешает изменяемые заимствования, проверенные во время выполнения, можно изменять значение внутри `RefCell<T>` даже если `RefCell<T>` является неизменным.

Изменение значения внутри неизменного значения является шаблоном *внутренней изменяемости* (interior mutability). Давайте посмотрим на ситуацию, в которой внутренняя изменяемость полезна и рассмотрим, как это возможно.

### Внутренняя изменяемость: изменяемое заимствование неизменяемого значения

Следствием правил заимствования является то, что когда у вас есть неизменяемое значение, вы не можете заимствовать его с изменением. Например, этот код не будет компилироваться:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/no-listing-01-cant-borrow-immutable-as-mutable/src/main.rs}}
```

Если вы попытаетесь скомпилировать этот код, вы получите следующую ошибку:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/no-listing-01-cant-borrow-immutable-as-mutable/output.txt}}
```

Однако существуют ситуации в которых было бы полезно, чтобы значение изменяло само себя в своих методах, но казалось неизменным для другого кода. Код за пределами таких методов над значениями не мог бы изменить сами значения. Использование `RefCell<T>` является одним из способов получить внутреннюю изменяемость. Но `RefCell<T>` не обходит правила заимствования полностью: анализатор заимствования компилятора допускает эту внутреннюю изменяемость и вместо этого правила заимствования проверяются во время выполнения. Если вы нарушаете правила, вы получите `panic!` вместо ошибки компилятора.

Давайте разберём практический пример, в котором мы можем использовать `RefCell<T>` для изменения неизменяемого значения и посмотрим, почему это полезно.

#### Вариант использования внутренней изменяемости: мок объекты

*Тест дубликаты* - это общая программная концепция для типа, используемого вместо другого типа во время тестирования. *Мок объекты* - это особые типы тест дубликатов, которые записывают то, что происходит во время теста, поэтому после прохождения теста можно утверждать, что выполнились правильные действия в мок объекте.

В Rust нет объектов в том же смысле, в каком они есть в других языках и в Rust нет функциональности мок объектов, встроенных в стандартную библиотеку, как в некоторых других языках. Однако вы определённо можете создать структуру, которая будет служить тем же целям, что и мок объект.

Вот сценарий, который мы будем тестировать: мы создадим библиотеку, которая отслеживает значение по отношению к заранее определённому максимальному значению и отправляет сообщения в зависимости от того, насколько текущее значение находится близко к такому максимальному значению. Эта библиотека может использоваться, например, для отслеживания квоты количества вызовов API пользователя, которые ему разрешено делать.

Наша библиотека будет предоставлять только функции отслеживания того, насколько близко к максимальному значению находится значение и какие сообщения должны быть внутри в этот момент. Ожидается, что приложения, использующие нашу библиотеку, предоставят механизм для отправки сообщений: приложение может поместить сообщение в приложение, отправить электронное письмо, отправить текстовое сообщение или что-то ещё. Библиотеке не нужно знать эту деталь. Все что ему нужно - это что-то, что реализует типаж, который мы предоставим с названием `Messenger`. Листинг 15-20 показывает код библиотеки:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-20/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 15-20: Библиотека, которая отслеживает, насколько близко текущее значение находится по величине к максимальному значению и предупреждает, когда текущее значение находится на определённых уровнях своей величины.</span>

Одна важная часть этого кода состоит в том, что типаж `Messenger` имеет один метод `send`, принимающий аргументами неизменяемую ссылку на `self` и текст сообщения. Он является интерфейсом, который должен иметь наш мок объект. Другой важной частью является то, что мы хотим проверить поведение метода `set_value` у типа `LimitTracker`. Мы можем изменить значение, которое передаём параметром `value`, но `set_value` ничего не возвращает и нет основания, чтобы мы могли бы проверить утверждения о выполнении метода. Мы хотим иметь возможность  сказать, что если мы создаём `LimitTracker` с чем-то, что реализует типаж `Messenger` и с определённым значением для `max`, то когда мы передаём разные числа в переменной `value` экземпляр self.messenger отправляет соответствующие сообщения.

Нам нужен мок объект, который вместо отправки электронного письма или текстового сообщения будет отслеживать сообщения, которые были ему поручены для отправки через `send`. Мы можем создать новый экземпляр мок объекта, создать `LimitTracker` с использованием мок объект для него, вызвать метод `set_value` у экземпляра `LimitTracker`, а затем проверить, что мок объект имеет ожидаемое сообщение. В листинге 15-21 показана попытка реализовать мок объект, чтобы сделать именно то что хотим, но анализатор заимствований не разрешит такой код:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-21/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-21: Попытка реализовать <code>MockMessenger</code>, код которого не разрешён анализатором заимствований</span>

Этот тестовый код определяет структуру `MockMessenger`, в которой есть поле `sent_messages` со значениями типа `Vec` из `String` для отслеживания сообщений, которые поручены структуре для отправки. Мы также определяем ассоциированную функцию `new`, чтобы было удобно создавать новые экземпляры `MockMessenger`, которые создаются с пустым списком сообщений. Затем мы реализуем типаж `Messenger` для типа `MockMessenger`, чтобы передать `MockMessenger` в `LimitTracker`. В сигнатуре метода `send` мы принимаем сообщение для передачи в качестве параметра и сохраняем его в `MockMessenger` внутри списка `sent_messages`.

В этом тесте мы проверяем, что происходит, когда `LimitTracker` сказано установить `value` в значение, превышающее 75 процентов от значения `max`. Сначала мы создаём новый `MockMessenger`, который будет иметь пустой список сообщений. Затем мы создаём новый `LimitTracker` и передаём ему ссылку на новый `MockMessenger` и `max` значение равное 100. Мы вызываем метод `set_value` у `LimitTracker` со значением 80, что составляет более 75 процентов от 100. Затем мы с помощью утверждения проверяем, что `MockMessenger` должен содержать одно сообщение из списка внутренних сообщений.

Однако с этим тестом есть одна проблема, показанная ниже:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-21/output.txt}}
```

Мы не можем изменять `MockMessenger` для отслеживания сообщений, потому что метод `send` принимает неизменяемую ссылку на `self`. Мы также не можем принять предложение из текста ошибки, чтобы использовать `&mut self`, потому что тогда сигнатура `send` не будет соответствовать сигнатуре в определении типажа `Messenger` (не стесняйтесь попробовать и посмотреть, какое сообщение об ошибке получите вы).

Это ситуация, в которой внутренняя изменяемость может помочь! Мы сохраним `sent_messages` внутри типа `RefCell<T>`, а затем в методе `send` сообщение сможет изменить список `sent_messages` для хранения сообщений, которые мы видели. Листинг 15-22 показывает, как это выглядит:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-22/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-22: Использование <code>RefCell</code> для изменения внутреннего значения, в то время как внешнее значение считается неизменным</span>

Поле `sent_messages` теперь имеет тип `RefCell<Vec<String>>` вместо `Vec<String>`. В функции `new` мы создаём новый экземпляр `RefCell<Vec<String>>` для пустого вектора.

Для реализации метода `send` первый параметр по-прежнему является неизменяемым для заимствования `self`, которое соответствует определению типажа. Мы вызываем `borrow_mut` для `RefCell<Vec<String>>` в `self.sent_messages`, чтобы получить изменяемую ссылку на значение внутри `RefCell<Vec<String>>`, которое является вектором. Затем мы можем вызвать `push` у изменяемой ссылки на вектор, чтобы отслеживать сообщения, отправленные во время теста.

Последнее изменение, которое мы должны сделать, заключается в утверждении для проверки: чтобы увидеть, сколько элементов находится во внутреннем векторе, мы вызываем метод `borrow` у `RefCell<Vec<String>>`, чтобы получить неизменяемую ссылку на внутренний вектор сообщений.

Теперь, когда вы увидели как использовать `RefCell<T>`, давайте изучим как он работает!

#### Отслеживание заимствований во время выполнения с помощью `RefCell<T>`

При создании неизменных и изменяемых ссылок мы используем синтаксис `&` и `&mut` соответственно. У типа `RefCell<T>`, мы используем методы `borrow` и `borrow_mut`, которые являются частью безопасного API, который принадлежит `RefCell<T>`. Метод `borrow` возвращает тип умного указателя `Ref<T>`, метод `borrow_mut` возвращает тип умного указателя `RefMut<T>`. Оба типа реализуют типаж `Deref`, поэтому мы можем рассматривать их как обычные ссылки.

Тип `RefCell<T>` отслеживает сколько умных указателей `Ref<T>` и `RefMut<T>` активны в данное время. Каждый раз, когда мы вызываем `borrow`, тип `RefCell<T>` увеличивает количество активных заимствований. Когда значение `Ref<T>` выходит из области видимости, то количество неизменяемых заимствований уменьшается на единицу. Как и с правилами заимствования во время компиляции, `RefCell<T>` позволяет иметь много неизменяемых заимствований или одно изменяемое заимствование в любой момент времени.

Если попытаться нарушить эти правила, то вместо получения ошибки компилятора, как это было бы со ссылками, реализация `RefCell<T>` будет вызывать панику во время выполнения. В листинге 15-23 показана модификация реализации `send` из листинга 15-22. Мы намеренно пытаемся создать два изменяемых заимствования активных для одной и той же области видимости, чтобы показать как `RefCell<T>` не позволяет нам делать так во время выполнения.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,panics
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-23/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-23. Создание двух изменяемых ссылок в одной и той же области видимости, чтобы увидеть как <code>RefCell</code> будет паниковать.</span>

Мы создаём переменную `one_borrow` для умного указателя `RefMut<T>` возвращаемого из метода `borrow_mut`. Затем мы создаём другое изменяемое заимствование таким же образом в переменной `two_borrow`. Это создаёт две изменяемые ссылки в одной области видимости, что недопустимо. Когда мы запускаем тесты для нашей библиотеки, код в листинге 15-23 компилируется без ошибок, но тест завершится неудачно:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-23/output.txt}}
```

Обратите внимание, что код вызвал панику с сообщением `already borrowed: BorrowMutError`. Вот так тип `RefCell<T>` обрабатывает нарушения правил заимствования во время выполнения.

Выявление ошибок заимствования во время выполнения, а не во время компиляции означает, что вы обнаружите ошибку в своём коде позже в процессе разработки, а возможно и когда ваш код будет развернут в производство. Кроме того, ваш код получает небольшое снижение производительности в результате отслеживания заимствований во время выполнения, а не во время компиляции. Тем не менее, использование `RefCell<T>` позволяет написать мок объект, который может изменять себя так, чтобы отслеживать отправляемые сообщения, когда вы используете его в контексте где разрешены только неизменяемые значения. Несмотря на его компромиссы и уступки `RefCell<T>` можно использовать, чтобы получить больше функциональности чем позволяют обычные ссылки.

### Наличие нескольких владельцев изменяемых данных путём объединения типов `Rc<T>` и `RefCell<T>`

Обычный способ использования `RefCell<T>` заключается в его сочетании с типом `Rc<T>`. Напомним, что тип `Rc<T>` позволяет иметь нескольких владельцев некоторых данных, но даёт только неизменяемый доступ к этим данным. Если у вас есть `Rc<T>`, который внутри содержит тип `RefCell<T>`, вы можете получить значение, которое может иметь несколько владельцев *и* которое можно изменять!

Например, вспомните пример cons списка листинга 15-18, где мы использовали `Rc<T>`, чтобы несколько списков могли совместно владеть другим списком. Поскольку `Rc<T>` содержит только неизменяемые значения, мы не можем изменить ни одно из значений в списке после того, как мы их создали. Давайте добавим тип `RefCell<T>`, чтобы получить возможность изменять значения в списках. В листинге 15-24 показано использование `RefCell<T>` в определении `Cons` так, что мы можем изменить значение хранящееся во всех списках:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-24/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 15-24: Использование <code>Rc<RefCell<i32>></code> для создания <code>List</code>, который можно изменять.</span>

Мы создаём значение, которое является экземпляром `Rc<RefCell<i32>>` и сохраняем его в переменной с именем `value`, чтобы получить к ней прямой доступ позже. Затем мы создаём `List` в переменной `a` с вариантом `Cons`, который содержит `value`. Нам нужно вызвать клонирование `value`, так как обе переменные `a` и `value` владеют внутренним значением `5`, а не передают владение из `value` в переменную `a` или не выполняют заимствование с помощью `a` переменной `value`.

Мы оборачиваем список у переменной `a` в тип `Rc<T>`, поэтому при создании списков в переменные `b` и `c` они оба могут ссылаться на `a`, что мы и сделали в листинге 15-18.

После того, как мы создали списки в переменных `a`, `b` и `c`, мы добавляем число 10 к значению внутри `value`. Мы делаем это, вызывая метод `borrow_mut` у `value`, которое использует функцию автоматической разыменования, обсуждавшуюся в главе 5 (см. раздел ["Где находится оператор `->` ?"]<!--  -->) для разыменования `Rc<T>` до внутреннего значения `RefCell<T>`. Метод `borrow_mut` возвращает умный указатель типа `RefMut<T>` и мы используем для него оператор разыменования и меняем внутреннее значение.

Когда мы печатаем `a`, `b` и `c` то видим, что все они имеют изменённое значение равное 15, а не 5:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-24/output.txt}}
```

Эта техника довольно изящна! Используя `RefCell<T>`, мы получаем внешне неизменяемое значение `List`. Но мы можем использовать методы типа `RefCell<T>`, которые обеспечивают доступ к его внутренней изменяемости так, что мы можем менять данные при необходимости. Проверки правил заимствования во время выполнения защищают нас от гонки данных и иногда стоит поступиться некоторой скоростью в пользу гибкости структурах данных.

Стандартная библиотека имеет другие типы, которые обеспечивают внутреннюю изменяемость, например тип `Cell<T>` аналогичен, за исключением того, что вместо предоставления ссылки на внутреннее значение, значение копируется внутрь `Cell<T>` и изнутри наружу. Есть также тип `Mutex<T>`, который предлагает внутреннюю изменяемость, которую можно безопасно использовать в разных потоках; мы обсудим его использование в главе 16. Посмотрите документацию стандартной библиотеки для получения более подробной информации о различиях между этими типами.


["Где находится оператор `->` ?"]: ch05-03-method-syntax.html#wheres-the---operator
